veranderd De houder van de wijnwinkel stopte om met zijn hand tegen de muur te slaan, en momp een geweldige vloek.
Geen enkel direct antwoord had de helft kunnen zijn gedwongen.
Lorry's geest werd zwaarder en zwaarder, net als hij en de zijne twee metgezellen vaarden steeds hoger op.
Zo'n trap, met zijn accessoires, in de oudere en drukker delen van Parijs, zou nu al erg genoeg zijn; maar in die tijd was het gemeen inderdaad tot ongebruikelijke en ongeharde zintuigen.
Elke kleine woning in het grote vuile nest van een hoog gebouw - dat wil zeggen, de kamer of kamers binnen elke deur die op de generaal openging trap - links zijn eigen hoop afval op zijn eigen landing, trouwens andere vuilnis uit zijn eigen ramen gooien.
De oncontroleerbare en hopeloze massa van ontbinding zo veroorzaakt, zou hebben vervuild de lucht, zelfs als armoede en deprivatie het niet met hun hadden geladen ongrijpbare onzuiverheden; de twee slechte bronnen samen maakten het bijna ondraaglijk.
Door zo'n atmosfeer, door een steile donkere as van vuil en vergif, de weg lag.
Toegevend aan zijn eigen verstoring van geest, en aan de agitatie van zijn jonge makker, die elk moment groter werd, Mr. Jarvis Lorry stopte twee keer om te rusten.
Elk van deze stilstanden is gemaakt op een treurig raspend rooster, waardoor alle wegkwijnende goede luchten overblijven onbeschadigd, leek te ontsnappen en alle verwende en ziekelijke dampen leken erin kruipen.
Door de verroeste tralies, smaken, in plaats van glimpjes, waren gevangen in de verwarde buurt; en niets binnen bereik, dichterbij of lager dan de toppen van de twee grote torens van de Notre-Dame, had er een beloof het van gezond leven of gezonde ambities.
Eindelijk, de top van de trap was opgedaan, en ze stopten voor de derde keer.
Er was nog een hogere trap, van een steilere helling en van gecontracteerde dimensies, om te worden geascendeerd, vóór het zolderverhaal was bereikt.
De keeper van de wijnwinkel, altijd een beetje binnen vooruit, en altijd aan de kant gaan die Mr. Lorry nam, alsof hij gevreesd om elke vraag van de jongedame te stellen, draaide zich om hier, en, zorgvuldig voelend in de zakken van de jas die hij overhad zijn schouder, haalde een sleutel tevoorschijn.
"De deur is dan op slot, mijn vriend?"
zei de heer Lorry verbaasd.
“Ay.
Ja, "was het grimmige antwoord van Monsieur Defarge.
"U vindt het nodig om de ongelukkige heer zo met pensioen te houden?"
"Ik denk dat het nodig is om de sleutel om te draaien."
Monsieur Defarge fluisterde het dichterbij in zijn oor, en fronste zwaar.
